%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{De beste javascript runtime-omgeving voor performante webapplicaties: een vergelijkende studie}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Quinten De Wolf}
\email{quinten.dewolf2@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Node.js, Back-end, framework, performantie}

\begin{document}

\begin{abstract}
  In de voorbije jaren zijn er voortdurend nieuwe javascript runtime-omgevingen ontwikkeld met telkens nieuwe verbeteringen. 
  Echter worden weinig van deze nieuwe ontwikkelingen effectief in de praktijk gebruikt.
  Zo is het oudere Node.js nog altijd de standaard in de industrie. 
  In dit onderzoek wordt bestudeerd of deze nieuwere frameworks een meerwaarde bieden op vlak van performantie. 
  Hierbij wordt gekeken of één van deze nieuwe frameworks  
  een correcte plaatsvervanger kan zijn voor Node.js bij de ontwikkeling van performante webapplicaties binnen het bedrijf Codifly.
  Hiervoor werd voor beide frameworks een proof-of-concept gemaakt waarop performantie testen werden uitgevoerd.
  Doormiddel van de testresultaten kon de performantie tussen de twee frameworks worden vergeleken.
  Daarnaast werden ook een vergelijking tussen hun respectievelijke package managers uitgewerkt. 
  Het resultaat zijn verschillende metingen van beide frameworks die kunnen worden vergeleken.
  Er wordt hierbij verwacht dat het nieuwe framework Bun beter presteert dan Node.js door zijn focus op performantie.
  Op basis van deze vergelijking kan een onderbouwde keuze worden gemaakt bij de selectie van een javascript runtime-omgeving.

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}